\chapter*{Kurzfassung}

Digitale Kartenspiele sind als Untergruppe der Spiele Gegenstand des Forschungsbereiches Gamedesign.
Ludologen verwenden verschiedene Ansätze zum Beschreiben, Differenzieren und Klassifizieren von Spielen.
Einer der Ansätze sind Design Patterns, also Gemeinsamkeiten welche sich bei der Analyse vieler verschiedener Spiele wiederfinden.

Die vorliegende Arbeit verfolgt zwei zentrale Themen.
Zum einen wurde ein Katalog von Designmustern, mit welchen existierende Spiele analysiert und neue Spiele entwickelt werden können erstellt.
Dies bietet sich insbesondere für Gamedesigner als systematisches Werkzeug für die kreative Spielentwicklung an.
Zum anderen beinhaltet diese Arbeit ein generelles abstraktes Modell der Kartenspiele, welches als Datenstruktur neuer Spiele dienen kann.
Dieses Modell eignet sich wiederum als Basis für die Arbeit von Softwareentwicklern.
Eine prototypische Implementierung zeigt die Verwendung des Modells und die Auswirkung der Verwendung verschiedener Gamedesignmuster.

Des weiteres enthält die Arbeit:

\begin{enumerate}
	\item eine Einführung in die Welt der (digitalen) Kartenspiele (siehe \ref{ch:Commons})
	\item Klassifikationsdimensionen, welche es ermöglichen sollen, Kartenspiele besser differenzieren zu können (siehe \ref{sec:Commons:DimensionsClassification})
	\item Interaktionsmuster mit Karten und deren Interaktionsästhetik (siehe \ref{ch:Interaction})
	\item ein allgemeines abstraktes Modell für digitale Kartenspiele (siehe \ref{ch:Model})
	\item einen Katalog von Gamedesignmustern für digitale Kartenspiele (siehe \ref{ch:Patterns})
	\item eine Beschreibung des entwickelten Prototyps (siehe \ref{ch:Implementation})
\end{enumerate}